---
{"dg-publish":true,"dg-path":"级数/复变函数项级数.md","permalink":"/级数/复变函数项级数/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-10-06T20:06:48.143+08:00","updated":"2024-10-22T21:19:50.372+08:00"}
---


### 复变函数项级数
**复变函数项级数**：
$$\begin{align}
\sum\limits_{n=1}^{\infty}f_{n}(z)=f_{1}(z)+f_{2}(z)+\cdots+f_{n}(z)+\cdots
\end{align}$$
**部分和**：$S_{n}(z)=f_{1}(z)+f_{2}(z)+\cdots+f_{n}(z)$
**和**：如果对区域 $D$ 内的一个点 $z_{0}$，极限 $\lim\limits_{ n \to \infty }S_{n}(z_{0})=S(z_{0})$ 存在
$\lim\limits_{ n \to \infty } f_{n}(z_{0})$ 在 $z_{0}$ 处收敛，则 $S(z_{0})$ 称为级数的和

**和函数**：如果级数在区域 $D$ 内处处收敛，则它的和一定是 $z$ 的一个函数 $S(z)$，称为级数的和函数

### 幂级数
参考：实数意义下的[[幂级数\|幂级数]]

$$\begin{align}
\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-a)^{n}=c_{0}+c_{1}(z-a)+c_{2}(z-a)^{2}+\cdots+c_{n}(z-a)^{n}+\cdots
\end{align}$$
$$\begin{align}
\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}z^{n}=c_{0}+c_{1}z+c_{2}z^{2}+\cdots+c_{n}z^{n}+\cdots
\end{align}$$

#### 幂级数的敛散性
**Abel 定理**：如果级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}z^{n}$ 
- 在 $z=z_{0}$ 处收敛，则对于满足$\left\lvert  z \right\rvert<\left\lvert  z_{0} \right\rvert$ 的 $z$，级数必绝对收敛
- 在 $z=z_{0}$ 处发散，则对于满足$\left\lvert  z \right\rvert>\left\lvert  z_{0} \right\rvert$ 的 $z$，级数必发散

#### 收敛圆与收敛半径
$\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-a)^{n}$ 收敛范围为：以 $a$ 为中心，[[幂级数\|收敛半径]] $R$ 为半径的圆域，$\left\lvert  z-a \right\rvert<R$
**在收敛圆周上的敛散性要具体判断**（不要忘记讨论！）
#### 收敛半径的求法
与[[幂级数\|幂级数]]类似，本质还是：**比值审敛法**与**根值审敛法**的应用
$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty }  \left\lvert  \dfrac{c_{n+1}}{c_{n}} \right\rvert&=\lambda \neq 0 \\
R&=\dfrac{1}{\lambda}
\end{align}$$
$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ \left\lvert  c_{n} \right\rvert }&=\lambda \neq 0 \\
R&= \dfrac{1}{\lambda}
\end{align}$$
$R$ 为收敛半径
但是也要注意定理的来源，其实还是转化为了[[常数项级数审敛法\|常数项级数审敛法]]的敛散性判断

$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{c_{n+1}z^{n+1}}{c_{n}z^{n}} \right\rvert&=\lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{c_{n+1}}{c_{n}} \right\rvert \left\lvert  z \right\rvert<1 \\
\left\lvert  \dfrac{c_{n+1}}{c_{n}} \right\rvert&=\lambda \\
\left\lvert  z \right\rvert& < \dfrac{1}{\lambda}=R
\end{align}$$
>注意区分**系数**和展开的**幂**
> $c_{n}$ 为与 $n$ 有关的系数
> $z^{n}\quad(z-a)^{n}$ 为在某点展开的幂
> 而**收敛半径**是通过**系数**定义的

>注意|**绝对值符号**|，因为 Abel 定理保证函数项级数不仅是收敛的，而且是绝对收敛的
>而且如果系数为复数，也便于求模，来求收敛半径
### 幂级数的运算及性质
#### 有理运算
$f(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}z^{n}$，收敛半径 $R=r_{1}$
$g(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} b_{n}z^{n}$，收敛半径 $R=r_{2}$

$f(z)\pm g(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} (a_{n}\pm b_{n})z^{n}$
$f(z)g(z)=\sum\limits_{i=0}^{n} (a_{i}b_{n-i})z^{n}$
$R=min(r_{1},r_{2})$

#### 代数复合运算
当 $\left\lvert  z \right\rvert<r$ 时    $f(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}z^{n}$
当 $\left\lvert  z \right\rvert<R$ 内  $g(z)$ 解析，且 $\left\lvert  g(z) \right\rvert<r$  
则当 $\left\lvert  z \right\rvert<R$ 时：
$$\begin{align}
f[g(z)]=\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}[g(z)]^{n}
\end{align}$$
常应用于将函数展开成幂级数


### 在收敛圆内的性质
幂级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-z_{0})^{n}$ 的收敛半径为 $R$
收敛圆 $|z-a|<R$ 

- 和函数 $f(z)=\sum\limits_{n=0}^{\infty}c_{n}(z-a)^{n}$ 是收敛圆 $|z-a|<R$ 内的[[解析\|解析]]函数
- 在收敛圆内可以**逐项求导** $$f'(z)=\sum\limits_{n=1}^{\infty}nc_{n}(z-a)^{n-1}$$
- 在收敛圆内可以**逐项求积分** $$\int _{a}^{z} f(\zeta)\, d\zeta=\sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{c_{n}}{n+1}(z-a)^{n+1}$$
>[!important] 注意
>注意，积分限从圆心处开始，积分下限为圆心

### 求和函数
求级数 $\sum\limits_{n=1}^{\infty}(2^{n}-1)z^{n-1}$ 的收敛半径与和函数

$\lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{2^{n+1}-1}{2^{n}-1} \right\rvert=2$
所以收敛半径为 $R=\dfrac{1}{2}$

当 $\left\lvert  z \right\rvert< \dfrac{1}{2}$ 时，$\left\lvert  2z \right\rvert<1$ 
$\sum\limits_{n=1}^{\infty}z^{n-1}=\dfrac{1}{1-z}$
$\sum\limits_{n=1}^{\infty} 2^{n}z^{n-1}=2\sum\limits_{n=1}^{\infty}(2z)^{n-1}=2\cdot \dfrac{1}{1-2z}$

所以原级数：
$$\begin{align}
\sum\limits_{n=1}^{\infty}(2^{n}-1)z^{n-1}&=\dfrac{2}{1-2z}- \dfrac{1}{1-z} \\
&=\dfrac{1}{(1-2z)(1-z)}
\end{align}$$


求级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty} (n+1)z^{n}$ 的收敛半径与和函数

$\lim\limits_{ n \to \infty }\left\lvert  \dfrac{n+2}{n+1} \right\rvert=1$
所以收敛半径 $R=1$

在收敛圆内可以逐项积分和求导
$$\begin{align}
\int _{0}^{z} \sum\limits_{n=0}^{\infty}(n+1)z^{n}\, dz=\sum\limits_{n=0}^{\infty}z^{n+1}=\dfrac{z}{1-z}  \\
\end{align}$$

$$\begin{align}
\sum\limits_{n=0}^{\infty} (n+1)z^{n}=(\dfrac{z}{1-z})'
\end{align}$$



