---
{"dg-publish":true,"dg-path":"A1- 数学/1. 微积分/2.2 导数.md","aliases":["求导","求导法则","可导"],"Level":2,"permalink":"/A1- 数学/1. 微积分/2.2 导数/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-05-21T15:20:28.159+08:00","updated":"2025-04-14T18:25:19.664+08:00"}
---

(terminology::**Derivative**)
>导数的本质是[[极限\|极限]], 是**函数变化率**的**精确描述**
### 基本定义
#### 导数
在某点 $x_{0}$ 处的导数 $f'(x_{0})$ 即为因变量（函数值）在 $x_{0}$ 处的变化率
$$\begin{align}
y'=f'(x_{0})&=\lim\limits_{ \Delta x \to 0 }  \dfrac{f(x_{0}+\Delta x)-f(x_{0}) }{\Delta x}=\lim\limits_{ h \to 0 }  \dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0}) }{h}
\end{align}$$
#### 导函数
将导数定义中的 $x_{0}$ 换为 $x$，即得到导函数：
$$\begin{align}
y'=f'(x)&=\lim\limits_{ \Delta x \to 0 }  \dfrac{f(x+\Delta x)-f(x) }{\Delta x} =\lim\limits_{ h \to 0 }  \dfrac{f(x+h)-f(x) }{h}
\end{align}$$

#### 单侧导数
函数 $f(x)$ 在点 $x_{0}$ 处可导的充分必要条件为：左右导数都存在并相等
$$\begin{align}
f'_{-}(x_{0})&=\lim\limits_{ h \to 0^{-} }  \dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0}) }{h} \\
f'_{+}(x_{0})&=\lim\limits_{ h \to 0^{+} }  \dfrac{f(x_{0}+h)-f(x_{0}) }{h} \\
\end{align}$$
### 导数的几何意义
函数 $f(x)$ 在 $x_{0}$ 处的导数 $f'(x_{0})$ 在几何上表示在点 $M(x_{0},f(x_{0}))$ 处的切线的斜率
- 在点 $M(x_{0},f(x_{0}))$ 处的切线：$y-y_{0}=f'(x_{0})(x-x_{0})$
- 在点 $M(x_{0},f(x_{0}))$ 处的法线：$y-y_{0}= - \dfrac{1}{f'(x_{0})} (x-x_{0})$

### 求导法则
#### 1. 和、差、积、商的导数
如果函数 $u=u(x)$  $v=v(x)$  都在点 $x$ 具有导数
则它们的和、差、积、商都在 $x$ 具有导数

$$\begin{align}
 & (u\pm v)'=u'\pm v' \\
 & (uv)'=uv'+u'v \\
 & (\dfrac{u}{v})'=\dfrac{u'v-uv'}{v^{2}}
\end{align}$$

可推广到有限个可导函数的情况
$(u+v-w )'=u'+v'-w'$
$(uvw )'=(uv)'w+(uv) w' =u'vw+uv'w+uvw'$
#### 2. 反函数的导数
$$[f^{-1}(x)]'=\lim\limits_{ \Delta x \to 0 } \dfrac{\Delta y}{\Delta x}=\lim\limits_{ \Delta x \to 0 } \dfrac{1}{\dfrac{\Delta y}{\Delta x}}=\dfrac{1}{f'(y)}$$
#### 3. 复合函数的求导法则-链式法则
$u=g(x)$ 在 $x$ 可导，$y=f(u)$ 在 $u=g(x)$ 可导
则复合函数 $y=f[g(x)]$ 在点 $x$ 处可导，导数为：
$$\begin{align}
\dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x} =\dfrac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} u} \cdot \dfrac{\mathrm{d} u}{\mathrm{d} x}    
\end{align}$$

复合函数求导时，要分析函数可看作哪些函数复合而成，见[[复合函数的求导法则\|复合函数的求导法则]]
### 基础导数公式😍

$$\begin{gathered}
(x^{\mu})'=\mu x^{\mu-1} \\
(a^{x})'=a^{x} \ln a  \quad  (e^{ x })'=e^{ x } \\
(\log_{a}x)' = \dfrac{1}{x\ln a} \quad (\ln x)'= \dfrac{1}{x}  \\ 
(\sin x)' =\cos x \quad (\cos x)'=-\sin x \\
(\tan x)'=\sec ^{2}x \quad  (\cot x)'=-\csc ^{2}x \\
(\sec x)'=\sec x\tan x  \quad (\csc x)'=-\csc x \cot x  \\
(\arcsin x)'= \dfrac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }}\quad (\arccos x)'=- \dfrac{1}{\sqrt{ 1-x^{2} }} \\
(\arctan x)'= \dfrac{1}{1+x^{2}}\quad  ( arccot   x)'=- \dfrac{1}{1+x^{2}}
\end{gathered}$$

### 导数的扩展

>[!important] 注意
>本节是建立在简单的**实变**意义下的**一元**的论述
>多元变量的导数参考[[偏导数\|偏导数]]
>复变意义下参考：[[复变函数的导数\|复变函数的导数]]（实际上处理思维和二元偏导数类似）

