---
{"dg-publish":true,"dg-path":"数学/级数/幂级数.md","permalink":"/数学/级数/幂级数/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-09-04T14:24:07.769+08:00","updated":"2024-11-24T01:09:36.720+08:00"}
---


(terminology::**Power Series**)
特殊的函数项级数
$$\begin{align}
\sum\limits_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_{0})^{n}=a_{0}+a_{1}(x-x_{0})+a_{2}(x-x_{0})^{2}+\cdots+a_{n}(x-x_{0})^{n}+\cdots
\end{align}$$

### 幂级数的敛散性
#### Abel 定理及其推论
- 如果幂级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n}$ 当 $x=x_{0}$ 时收敛，则满足不等式 $\left\lvert  x \right\rvert<\left\lvert  x_{0} \right\rvert$ 的一切 $x$ 使得此幂级数**绝对收敛**。
- 如果幂级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n}$ 当 $x=x_{0}$ 时发散，则满足不等式 $\left\lvert  x \right\rvert>\left\lvert  x_{0} \right\rvert$ 的一切 $x$ 使得此幂级数**发散**。

如果幂级数 $\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n}$ 不是仅在 $x=0$ 一点收敛，也不是在整个数轴上都收敛，那么必有一个确定的正数 $R$ （称为收敛半径）使得：
- 当 $\left\lvert  x \right\rvert<R$ 时，幂级数绝对收敛
- 当 $\left\lvert  x \right\rvert >R$ 时，幂级数发散
- 当 $\left\lvert  x \right\rvert=R$ 时，幂级数可能收敛也可能发散

==收敛半径==：$R$
==收敛区间==：$(-R,R)$
==收敛域==：在收敛区间的基础上，确定 $\left\lvert  x \right\rvert=R$ 的敛散性，来得到最终的收敛域

#### 收敛半径求法
根据[[常数项级数审敛法\|正项级数审敛法]]：求收敛半径也可使用多种审敛法
>求收敛半径的实质：抓住 **点态收敛**，转化为数项级数敛散性的判断

$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert   \dfrac{a_{n+1}x^{n+1}}{a_{n}x^{n}}  \right\rvert=\lambda \cdot |x| \\
\end{align}$$
$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty } \sqrt[n]{|a_{n}x^{n}|  }=\lim\limits_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ |a_{n}| }\cdot |x|=\lambda\cdot|x| \\
\end{align}$$
收敛半径 $R$：
$$R=\begin{cases}
 & +\infty & \quad \lambda=0 \\
 & \dfrac{1}{\lambda} & \quad  \lambda \in(0,+\infty) \\
& \;0  & \quad  \lambda=+\infty
\end{cases}$$
- 当 $|x|<R$ 时，幂级数绝对收敛
- 当 $|x|=R$ 时，需另行判断，代入端点转化为[[常数项级数审敛法\|常数项级数敛散性]]判断
- 当 $|x|>R$ 时，幂级数发散

注意实际上级数的通项为 $u_{n}(x)$，收敛半径要注意 $x$ 的幂次
$$\begin{align}
\lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{u_{n}(x)}{u_{n-1}(x)}  \right\rvert= \lim\limits_{ n \to \infty } \sqrt[n]{\left\lvert  u_{n}(x) \right\rvert  }
\end{align}$$

一定要明确收敛半径的本质
实际上是项数趋于无穷时相邻两项之比小于 1，求出对应的自变量取值范围
本质上是与等比级数相比较，将函数的敛散性传化为特定点时的数项级数敛散性判断
$$\begin{align}
\sum\limits_{n=0}^{\infty} a_{n}(\dfrac{x+1}{2})^{2n}\quad \lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{a_{n}}{a_{n+1}} \right\rvert=\dfrac{1}{3}\quad  \lim\limits_{ n \to \infty } \left\lvert  \dfrac{a_{n+1}(\dfrac{x+1}{2})^{2n+2}}{a_{n}(\dfrac{x+1}{2})^{2n}} \right\rvert<1 \\
\left\lvert  3(\dfrac{x+1}{2})^{2} \right\rvert<1\quad -\dfrac{2}{\sqrt{ 3 }}<(x+1)< \dfrac{2}{\sqrt{ 3 }}\quad R=\dfrac{2}{\sqrt{ 3 }}
\end{align}$$


### 幂级数的性质及运算
#### 求幂级数的和函数
先求出收敛半径，确定收敛域，设出和函数 $S(x)$
利用逐项求导，逐项求积分来转化为已知的特殊幂级数展开

#### 逐项求积、求导
幂级数在其收敛域上连续，在包含于收敛域中的任意闭区间上
- 可以逐项求积分：
$$\begin{align}
\int _{0}^{x} S(x)\, dx =\int  _{0}^{x}\sum\limits_{n=1}^{\infty} a_{n}x^{n}\, dx=\sum\limits_{n=1}^{\infty} \int _{0}^{x} a_{n}x^{n}\, dx =\sum\limits_{n=1}^{\infty} &a_{n} \dfrac{x^{n+1}}{n+1} 
\end{align}$$
- 可以逐项求导：
$$\begin{align}
\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \sum\limits_{n=1}^{\infty} a_{n}x^{n}=\sum\limits_{n=1}^{\infty}\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} a_{n}x^{n}=\sum\limits_{n=1}^{\infty} na_{n}x^{n-1}  
\end{align}$$
并且逐项积分、逐项求导所得的幂级数的收敛半径也是 $R$




$$\begin{align}
 S(x)=\sum\limits_{n=0}^{\infty} x^{n}= \lim\limits_{ n \to \infty } \dfrac{(1-x^{n})}{1-x}=\dfrac{1}{1-x}\quad (-1<x<1)
\end{align}$$
$$\begin{align}
 S(x)=\sum\limits_{n=1}^{\infty} x^{n}= \lim\limits_{ n \to \infty } \dfrac{x(1-x^{n})}{1-x}=\dfrac{x}{1-x}\quad (-1<x<1)
\end{align}$$

不要局限于 $\sum\limits_{n=0}^{\infty}x^{n}$ 还应关注其他常见幂级数：[[泰勒级数\|泰勒级数]]
一定要注意函数的收敛域，求和函数首先要求出函数的收敛域。



$$\begin{gathered}
S(x)=\sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{2n+2}{n!} x^{2n+1}  \\
  \int _{0}^{x} S(x)\, dx =x^{2} \sum\limits_{n=1}^{\infty} \dfrac{x^{2n}}{n!}=x^{2}(e^{ x^{2} }-1) \\
S(x)=2x(e^{ x^{2} }-1)+2x^{3}e^{ x^{2} }
\end{gathered}$$


$$\begin{gathered}
S(x)= \sum\limits_{n=1}^{\infty} n^{2}x^{n}\quad \dfrac{S(x)}{x}= \sum\limits_{n=1}^{\infty} n^{2}x^{n-1}\quad  \int _{0}^{x} \dfrac{S(x)}{x}\, dx =  \int _{0}^{x}\sum\limits_{n=1}^{\infty} n^{2}x^{n-1} \, dx =\sum\limits_{n=1}^{\infty} n x^{n} \\
\int _{0}^{x} \dfrac{\int _{0}^{x} \dfrac{S(x)}{x}\, dx}{x}\, dx  =  \int _{0}^{x}\sum\limits_{n=1}^{\infty} nx^{n-1} \, dx =\sum\limits_{n=1}^{\infty}  x^{n}=\dfrac{x}{1-x} \\
\dfrac{\int _{0}^{x} \dfrac{S(x)}{x}\, dx}{x}=\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \dfrac{x}{1-x}\quad S(x)=x\cdot \dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} (x\cdot \dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} x} \dfrac{x}{1-x})=\dfrac{x(1+x)}{(1-x)^{3}}
\end{gathered}$$
