---
{"dg-publish":true,"dg-path":"变换/拉普拉斯逆变换.md","tags":["Transform","Inverse"],"permalink":"/变换/拉普拉斯逆变换/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-05-21T15:20:28.258+08:00","updated":"2024-09-20T00:26:22.349+08:00"}
---

(terminology::**Inverse Laplace Transform**)

反演积分公式
$$\begin{align}
f(t)= \dfrac{1}{2\pi j} \int _{\beta-j\infty}^{\beta+j\infty}F(s) e^{ st }\, ds=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]   \quad t>0
\end{align}$$

由像函数求像原函数的一般公式，积分路径是 $s$ 平面上的一条直线 $Re\; s=\beta$

### 反演积分公式的推导
由[[拉普拉斯变换\|拉普拉斯变换]]知：
$$\begin{align}
F(s)=\mathscr{L}\{f(t)\} = \int_{0}^{+\infty} f(t)e^{-st} \, dt=\int _{-\infty}^{+\infty} f(t)u(t) e^{ -\sigma t }e^{ j\omega t }\, \mathrm{d}t=\mathscr{F}\left[ f(t)u(t)e^{ -\sigma t }\right]
\end{align}$$

$$\begin{gathered}
f(t)u(t)e^{ -\sigma t }=\dfrac{1}{2\pi} \int _{-\infty}^{+\infty} F(s)e^{ j\omega t } \, d\omega  \\
f(t)u(t)= \dfrac{1}{2\pi j} \int _{\beta-j\infty}^{\beta+j\infty}F(s) e^{ st }\, ds   \\
f(t)= \dfrac{1}{2\pi j} \int _{\beta-j\infty}^{\beta+j\infty}F(s) e^{ st }\, ds   \quad t>0
\end{gathered}$$

### 有理分式的拉普拉斯逆变换
使用[[留数\|留数]]法求极点

[[有理函数\|有理函数]]
常见于控制系统的[[传递函数\|传递函数]]
$$\begin{align}
F(s)=\frac{B(s)}{A(s)}=\frac{b_{0}s^{m}+b_{1}s^{m-1}+\cdots+b_{m}}{a_{0}s^{n}+a_{1}s^{n-1}+\cdots+a_{n}}  \quad (m\leq n)
\end{align}$$
$B(s)=0$ 的解为**零点**
$A(s)=0$ 为 $F(s)$ 的[[特征方程\|特征方程]]    解为极点

#### 1.互异的单实数极点

$$\begin{align}
&F(s)=\frac{c_{1}}{s-p_{1}}+\frac{c_{2}}{s-p_{2}}+\cdots+\frac{c_{n}}{s-p_{n}} \\
&\mathscr{L}^{-1}\left[ \frac{1}{s-p_{i}} \right]=e^{ p_{i}t } \\
&f(t)=\mathscr{L}^{-1}[F(s)]=c_{1}e^{ p_{1}t }+c_{2}e^{ p_{2}t }+\cdots+c_{n}e^{ p_{n}t }
\end{align}$$

#### 2.含有共轭复数极点

$$\begin{align}
&F(s)=\frac{c_{1}}{s-p_{1}}+\frac{c_{1}^{*}}{s-p_{1}^{*}}+\frac{c_{3}}{s-p_{3}}+\cdots+\frac{c_{n}}{s-p_{n}} \\ 
\end{align}$$

上式同乘 $(s-p_{1})$ 并取 $s=p_{1}$    
上式同乘 $(s-p_{1}^{*})$ 并取 $s=p_{1}^{*}$    

$$\begin{align}
p_{1}=\sigma+j\omega    \\ 
p_{1}^{*}=\sigma-j\omega \\ \\

[F(s)(s-p_{1})]_{s=p_{1}}&=c_{1} \\ 
 [F(s)(s-p_{1}^{*})]_{s=p_{1}^{*}}&=c_{1}^{*} \\ \\

\mathscr{L}^{-1}\left[ \frac{c_{1}}{s-p_{1}}+\frac{c_{1}^{*}}{s-p_{1}^{*}} \right] &=c_{1}e^{ p_{1}t }+c_{1}^{*}e^{ p_{1}^{*}t } \\
&=2Re(c_{1}e^{ p_{1}t }) \\
&=2Re\{|c_{1}|e^{j\,arg(c_{1})}e^{(\sigma+jw)t}\} \\
&=2|c_{1}|e^{ \sigma t }\cos [arg(c_{1})+\omega t]
\end{align}$$


$$\begin{align}
 & c_{1} , c_{1}^{*} \quad  p_{1} ,  p_{1}^{*} \quad  c_{1}e^{ p_{1}t },c_{1}^{*}e^{p_{1}^{*}t }
\end{align}$$

#### 3.有重根

$$\begin{align}
 & F(s)=\frac{c_{r}}{(s-p_{1})^{r}}+\frac{c_{r-1}}{(s-p_{1})^{r-1}}+\cdots+\frac{c_{1}}{(s-p_{1})}+\frac{c_{r+1}}{(s-p_{r+1})}+\cdots+\frac{c_{n}}{(s-p_{n})} \\
\end{align}$$

$$\begin{align}
  & c_{r}=[F(s)(s-p_{1})^{r}]_{s=p_{1}}\\  & c_{r-1}=\frac{1}{1!} \left\{\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} s}  [F(s)(s-p_{1})^{r}] \right\} _{s=p_{1}} \\
 & \cdots \cdots\\

 & c_{r-j}=\frac{1}{j!}\left \{\dfrac{\mathrm{d}^{j} }{\mathrm{d} s^{j}} [F(s)(s-p_{1})^{r}] \right\}_{s=p_{1}} \\
\end{align}$$

$$\begin{align}
 & \mathscr{L}^{-1}\left[ \frac{c_{r}}{(s-p_{1})^{r}}+\frac{c_{r-1}}{(s-p_{1})^{r-1}}+\cdots+\frac{c_{1}}{(s-p_{1})} \right] \\
 & =\frac{c_{1}}{0!}e^{ p_{1}t}+\frac{c_{2}}{1!}te^{ p_{1}t }+\frac{c_{3}}{2!}t^{2}e^{ p_{1}t }+\cdots+\frac{c_{r}}{(r-1)!}t^{r-1}e^{ p_{1}t }
\end{align}$$


>[!note] 有重根
> $\mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]=F^{(n)}(s)$
> 
> $\mathscr{L}^{-1}[\dfrac{1}
> {(s-p)^{r}}]=\dfrac{t^{r-1}}{(r-1)!}e^{ pt }$

$\mathscr{L}[\dfrac{1}{(s-1)^{2}}]=te^{ t }$

***
$$\begin{align}
\mathscr{L}[t^{n}]&=\frac{n!}{s^{n+1}} \\
\mathscr{L}[f(t)e^{ at }]&=F(s-a) \\
\mathscr{L}\left[ \frac{1}{n!}t^{n}e^{ p_{1}t } \right]&=\frac{1}{(s-p_{1})^{n+1}} \\
\mathscr{L}^{-1}\left[ \frac{c_{n}}{(s-p_{1})^{n}} \right]&=\frac{1}{(n-1)!}t^{n-1}c_{n}e^{ p_{1}t }
\end{align}$$


$$\begin{align}
 \mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]&=F^{(n)}(s)\\
\mathscr{L}[te^{ p_{1}t }]&=-\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} s}  \left[ \frac{1}{s-p_{1}} \right]=\frac{1}{(s-p_{1})^{2}}\\
\end{align}$$

### 留数法计算反演积分




