---
{"dg-publish":true,"dg-path":"变换/拉普拉斯变换.md","tags":["Transform"],"permalink":"/变换/拉普拉斯变换/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-05-21T15:20:28.252+08:00","updated":"2024-12-01T20:22:09.194+08:00"}
---


(terminology::**Laplace Transform**)
> 将一个**时域**函数转换为**复频域**函数 $f(t)\to F(s)$   
> 将[[微分方程\|微分方程]] 变为代数方程


$$\begin{align}
F(s) = \mathscr{L}\{f(t)\} = \int_{0}^{+\infty} f(t)e^{-st} \, dt
\end{align}$$

$s=\sigma+j\omega$，当 $\sigma=0$ 时为[[傅里叶变换\|傅里叶变换]]

### 与傅里叶变换的关系
$$\begin{align}
\mathscr{L}\{f(t)\} = \int_{0}^{+\infty} f(t)e^{-st} \, dt=\int _{-\infty}^{+\infty} f(t)u(t) e^{ -\sigma t }e^{ j\omega t }\, \mathrm{d}t=\mathscr{F}\left[ f(t)u(t)e^{ -\sigma t }\right]
\end{align}$$
对 $f(t)$ 进行拉普拉斯变换，本质上是对 $f(t)u(t)e^{ -\sigma t }$ 进行傅里叶变换
- 乘上单位阶跃函数 $u(t)$ 使得 $t<0$ 的部分为 0
- 然后在 $t>0$ 的部分乘上指数衰减 $e^{ -\sigma t }$，使得函数 $f(t)e^{ -\sigma t }$ 满足傅里叶积分的条件，进行积分变换

### 拉普拉斯变换存在定理
函数 $f(t)$ 满足：在 $t\geq 0$ 的任何有限区间上分段连续
当 $t \to \infty$ 时，$f(t)$ 具有有限的增长性，存在常数 $M>0$ 以及 $c$，使得 $\left\lvert  f(t) \right\rvert\leq Me^{ ct }\quad (0\leq t<\infty)$

拉氏变换的收敛域  *ROC*: Region of convergence

$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{-at}]&=\int _{0}^{\infty} e^{-at} e^{-st}\, dt \\
&=\int _{0}^{\infty} e^{-(a+\sigma)t}e^{-j\omega t} \, dt  \\
\because |e^{-j\omega t}|&=|\cos \omega t-i\sin \omega t|=1 \\
&\text{不影响收敛性}\\
\therefore -(a+\sigma  )&<0 \to \sigma>-a


\end{align}$$

### 常见函数的拉氏变换
[[经典输入信号\|经典输入信号]]的拉氏变换：

$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{ -at }]&=\frac{1}{a+s} \\
\mathscr{L}[ 1(t)]&= \frac{1}{s} \\
\mathscr{L}[\delta(t) ]&=1 \\
\mathscr{L}[t]&=\frac{1}{s^{2}} \\
 \mathscr{L}[t^{n}]&= \frac{n!}{s^{n+1}}\\
\mathscr{L}[\sin \omega t]&=\frac{\omega }{s^{2}+\omega^{2}} \\
\mathscr{L}[\cos \omega t]&=\frac{s}{s^{2}+\omega^{2}}  \\
\mathscr{L}[e^{ -at }\sin \omega t]&=\dfrac{\omega}{(s+a)^{2}+\omega^{2}} \\
\mathscr{L}[e^{ -at }\cos \omega t]&=\dfrac{s+a}{(s+a)^{2}+\omega^{2}}
\end{align}$$
### 基本性质
#### 1.线性性质 
$\mathscr{L}[af(t)+bg(t)]=aF(s)+bG(s)$

#### 2.时间尺度性质/相似性质
时间伸缩变换 **加速或减缓**仿真过程时间尺度
$\mathscr{L}[f(t)]=F(s)$
$\mathscr{L}[f(\dfrac{t}{a})]=aF(as)$

#### 3. 位移性质
**时移性质：**$\mathscr{L}[f(t-t_{0})]=e^{ -st_{0} }F(s)$
**频移性质：**$\mathscr{L}[e^{ at }f(t)]=F(s-a)$

#### 4.微分性质
**时域微分**

$$\mathscr{L}[f^{(n)} (t)]=s^{n}F (s)-[s^{n-1}f (0)+s^{n-2}f' (0)+\cdots+f^{(n-1)}(0)]$$

$$\begin{align}
\mathscr{L}[f'(t)]&=sF(s)-f(0) \\
\mathscr{L}[f''(t)]&=s^{2}F(s)-[sf(0)+f'(0)] \\
\mathscr{L}[f'''(t)]&=s^{3}F(s)-[s^{2}f(0)+sf'(0)+f''(0)]
\end{align}$$

**频域微分**：$\mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]=F^{(n)}(s)$

#### 5.积分性质
$$\begin{align}
\mathscr{L}\left[ \int _{0}^{t} f(\tau)\, d\tau \right]=\dfrac{1}{s}F(s) \\
\mathscr{L}\left[ \frac{f(t)}{t} \right]=\int _{s}^{\infty} F(u)\, du
\end{align}$$

#### 6.极限性质
**初值定理**：$f(0^{+})=\lim\limits_{ s \to \infty }sF(s)$
**终值定理**：$f(+\infty)=\lim\limits_{ s \to 0 }sF(s)$
千万注意三角函数不能使用极限性质求稳态误差，注意极限性质应用的条件

[[线性系统稳态误差计算\|线性系统稳态误差计算]]的基础
1. **收敛性**：原函数 $f(t)$ 必须在 $t$ 趋于无穷大时收敛到一个有限值。这意味着原函数 $f(t)$ 在 $t$趋于无穷时不能有振荡或者无界的增长。
2. **可导性**：原函数$f(t)$ 至少需要在 $t$ 的正半轴上可导，以保证其拉普拉斯变换 $F(s)$ 的存在。
3. **拉普拉斯变换存在**：原函数 $f(t)$ 的拉普拉斯变换 $F(s)$ 必须存在。这通常意味着 $f(t)$ 需要满足某些增长条件，使得拉普拉斯变换的积分收敛。
4. **解析性**：终值定理要求$F(s)$ 在复平面上的右半部分是解析的，即 F(s) 在 Re(s)>0 时是解析函数。
5. **无奇点**：在 s 趋于 0 时，F(s) 不能有奇点，即 F(s) 在$s=0$ 附近的行为必须是良好的。

#### 7.卷积性质
$$\mathscr{L}[f(t)*g(t)]=F(s)G(s)$$


[[传递函数\|传递函数]]计算的基础：**将[[卷积\|卷积]]变为乘积**
### 基本推导
*指数* ：
$\mathscr{L}[e^{-at}]=\dfrac{1}{a+s}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[e^{-at}]&=\int _{0}^{\infty} e^{-(a+s)t}\, dt \\
 &=-\frac{1}{a+s}e^{(a+s)t}\mid_{0}^{\infty} \\
&=\frac{1}{a+s \\}
\end{align}$$


*常数*：
$\mathscr{L}[C]=C \dfrac{1}{s}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[C]&=\mathscr{L}[Ce^{0t}] \\
&=C \frac{1}{s+0} \\
&=C \frac{1}{s}
\end{align}$$

*时移性质*
假设 $t<0$ 时 $f(t)=0$
$\mathscr{L}[f(t-t_{0})]=e^{ -st_{0} }F(s)$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[f(t-t_{0})]&=\int _{0}^{\infty} f(t-t_{0}) e^{-st}\, dt \\

&=\int _{-t_{0}}^{\infty} f(\tau)e^{ -s(\tau+t_{0}) }\, d\tau \\
&=e^{ -st_{0} }\int _{0}^{\infty} f(\tau)e^{ -s(\tau) }\, d\tau \\ 
&=e^{ -st_{0} }F(s)
\end{align}$$

*三角函数*：
[[欧拉公式\|欧拉公式]]
$\mathscr{L}[\sin at]=\dfrac{a}{s^{2}+a^{2}}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[\sin at]&= \mathscr{L}\left[ -\frac{i}{2}(e^{iat}-e^{-iat}) \right] \\
&=-\frac{i}{2}\{\mathscr{L}[e^{iat}]-\mathscr{L}[e^{-iat}]\} \\
&=-\frac{i}{2}\left( \frac{1}{s-ai}-\frac{1}{s+ai} \right) \\
&=-\frac{i}{2}\left( \frac{2ai}{s^{2}+a^{2}}  \right)\\
&=\frac{a}{s^{2}+a^{2}}
\end{align}$$
$\mathscr{L}[\cos at]=\dfrac{s}{s^{2}+a^{2}}$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[\cos at]&=\mathscr{L}\left[ \frac{1}{2}(e^{iat}+e^{-iat}) \right] \\
&=\frac{1}{2}\left( \frac{1}{s-ia}+\frac{1}{s+ia} \right) \\
&=\frac{1}{2}\left( \frac{2s}{s^{2}+a^{2}} \right) \\
&=\frac{s}{s^{2}+a^{2}}
\end{align}
$$

*导数*：
$\mathscr{L}[f'(t)]=sF(s)$
$$\begin{align}
\mathscr{L}[f'(t)]&=\int _{0}^{\infty} f'(t)e^{-st}\, dt \\
&=f(t)e^{-st}\mid_{0}^{\infty}+s\int _{0}^{\infty} f(t)e^{-st}\, dt  \\
&=-f(0)+sF(s) \\ \\
\mathscr{L}[f''(t)]&=s^{2}F(s)-sf(0)-f'(0) \\ \\

\mathscr{L}[f^{(n)} ]&=s^{n}F(s)-[s^{n-1}f(0)+s^{n-2}f'(0)+\cdots+f^{(n-1)}(0)] 
\end{align}$$


$\mathscr{L}[(-t)^{n}f(t)]=F^{(n)}(s)$
$$\begin{align}
F'(s)&=\dfrac{\mathrm{d} }{\mathrm{d} s} \int _{0}^{\infty} f(t)e^{ -st }\, dt \\
  &= \int _{0}^{\infty} -tf(t)e^{ -st }\, dt \\
&=\mathscr{L}[-tf(t)]
\end{align}$$









