---
{"Level":4,"dg-publish":true,"dg-path":"数学/微积分/换元积分法.md","permalink":"/数学/微积分/换元积分法/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-05-21T15:20:28.583+08:00","updated":"2024-11-12T23:22:33.613+08:00"}
---

(terminology::**Integration By Substitution**)

>[!important] 说明
>基于[[导数#3.复合函数的求导法则\|复合函数求导法则]]，解决特殊的[[不定积分\|不定积分]]
>第一类换元法：要求熟练掌握[[三角公式\|三角公式]]
>第二类换元法：主要侧重构造三角形，进行三角函数换元

***
### 第一类换元法
$$\begin{align}
\int f\left[\varphi(x)\right]\varphi'(x)\; \mathrm{d}x=\left[\int f(u)\; \mathrm{d}u\right]_{u=\varphi(x)}
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \dfrac{1}{a^{2}+x^{2}}\; \mathrm{d}x=\dfrac{1}{a} \int \dfrac{1}{1+(\dfrac{x}{a})^{2}}\; \mathrm{d} \dfrac{x}{a}=\dfrac{1}{a} \arctan \dfrac{x}{a}+C
\end{align}$$
$$\begin{align}
\int  \dfrac{\mathrm{d}x}{\sqrt{ a^{2}-x^{2} }}  =\int \dfrac{ \mathrm{d}  \dfrac{x}{a}}{\sqrt{ 1-(\dfrac{x}{a})^{2} }}=\arcsin \dfrac{x}{a}+C
\end{align}$$
$$\begin{align}
\int  \dfrac{1}{x^{2}-a^{2}}\, dx =\int  \dfrac{1}{2a}(\dfrac{1}{x-a}-\dfrac{1}{x+a})\, dx =\dfrac{1}{2a}\ln | \dfrac{x-a }{x+a}|+C
\end{align}$$


$$\begin{align}
 & \int  \tan x\, dx =\int \dfrac{\sin x}{\cos x}\; \mathrm{d}x= \int  \dfrac{\mathrm{d}(-\cos x)}{\cos x} =-\ln |\cos x|+C  \\
 & \int  \cot x\, dx= \int \dfrac{\cos x}{\sin x}\; \mathrm{d}x=\int \dfrac{\; \mathrm{d}(\sin x)}{\sin x} =\ln |\sin x|+C
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \sin ^{2k+1}x\;\cos ^{n}x \; \mathrm{d}x & =\int (1-\cos ^{2} x)^{k}\cos ^{n}x\; \mathrm{d}(-\cos x)=-\int (1-u^{2})^{k}u^{n}\; \mathrm{d}u \\
\int \cos ^{2k+1}x\;\sin ^{n}x \; \mathrm{d}x & =\int (1-\sin ^{2} x)^{k}\sin ^{n}x\; \mathrm{d}(\sin x)=\int (1-u^{2})^{k}u^{n}\; \mathrm{d}u
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \sin ^{2k}x \cos ^{2l}x \; \mathrm{d}x=\int \left[\dfrac{1}{2}(1-\cos{2}x)\right]^{k} \left[\dfrac{1}{2}(1+\cos{2}x)\right]^{l} \; \mathrm{d}x
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \tan ^{n}x\sec ^{2k}x\; \mathrm{d}x=\int \tan ^{n}x(1+\tan ^{2}x)^{k-1}\; \mathrm{d}(\tan x)=\int u^{n}(1+u^{2})^{(k-1)}\; \mathrm{d}u
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \tan ^{2k+1}x\sec ^{n+1}x\; \mathrm{d}x=\int \tan ^{2k}x\sec ^{n}x \tan x\sec x\; \mathrm{d}x \\
=\int (\sec ^{2}x-1)^{k}\sec ^{n}x\; \mathrm{d}\sec x=\int(u^{2}-1)^{k}u^{n}\; \mathrm{d}u
\end{align}$$


$$\begin{align}
& \int  \sec x\, dx =\ln |\sec x+\tan x|+C \\
 & \int  \csc x\, dx =\ln |\csc x-\cot x|+C \\
\end{align}$$


### 第二类换元法
三角换元法
$$\begin{align}
\int f(x)\; \mathrm{d}x =\left[\int f[\psi(t)] \psi'(t)\; \mathrm{d}t \right]_{t=\psi^{-1}(x)}
\end{align}$$

![Pasted image 20240916172121.png](/img/user/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%80%A7%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%A4%B9/%E8%BD%BD%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%AA%92%E4%BD%93%E8%B5%84%E6%BA%90/Pasted%20image%2020240916172121.png)


$$\begin{align}
\int \sqrt{ a^{2}-x^{2} }\; \mathrm{d}x=\int a\cos t\cdot a\cos t \; \mathrm{d}t=a^{2}\int \dfrac{1}{2}(1+\cos2t)\; \mathrm{d}t \\
=\dfrac{a^{2}}{2}t+ \dfrac{a^{2}}{2}\sin t\cos t+C=\dfrac{a^{2}}{2}\arcsin \dfrac{x}{a}+\dfrac{1}{2}x\sqrt{ a^{2}-x^{2} }+C
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \dfrac{\mathrm{d}x}{\sqrt{ x^{2}+a^{2} }}=\int \dfrac{a\sec ^{2} t}{a\sec t}\; \mathrm{d}t=\int\sec t\; \mathrm{d}t=\ln \left\lvert  \sec t+\tan t \right\rvert+C \\
=\ln \left(\dfrac{x}{a}+\dfrac{\sqrt{ x^{2}+a^{2} }}{a}\right)+C=\ln (x+\sqrt{ x^{2}+a^{2} })+C_{1}
\end{align}$$

$$\begin{align}
\int \dfrac{\mathrm{d}x}{\sqrt{ x^{2}-a^{2} }} =\int \dfrac{a\sec t \tan t }{a\tan t}\; \mathrm{d}t=\int \sec t\; \mathrm{d}t =\ln (\sec t+\tan t)+C \\
=\ln \left(\dfrac{x}{a}+\dfrac{\sqrt{ x^{2}-a^{2} }}{a}\right)+C=\ln (x+\sqrt{ x^{2}-a^{2} }) +C_{1}
\end{align}$$

