---
{"dg-publish":true,"dg-path":"自动控制原理/状态空间表达式的建立.md","permalink":"/自动控制原理/状态空间表达式的建立/","dgPassFrontmatter":true,"noteIcon":"","created":"2024-09-17T18:44:42.931+08:00","updated":"2024-11-23T23:03:19.024+08:00"}
---

(terminology::**State Space Representation**)
>得到状态空间表达式

>[!important] Description 
>前置知识： [[系统\|系统]]  [[状态空间\|状态空间表达式]]  [[传递函数\|传递函数]]
>本节从**系统**的两个层次来建立**状态空间表达式**

***
状态空间表达式由两部分组成：
- **==状态方程==**：一阶向量线性**微分方程或差分方程**的形式
	表征输入变量和内部变量的因果关系
- **==输出方程==**：**向量代数方程**的形式
	表征系统内部变量、输入变量、输出变量之间的转换关系
### 从内部结构机理建立
#### 系统结构图建立

![Pasted image 20241123230314.png](/img/user/%E5%8A%9F%E8%83%BD%E6%80%A7%E6%96%87%E4%BB%B6%E5%A4%B9/%E8%BD%BD%E5%85%A5%E7%9A%84%E5%AA%92%E4%BD%93%E8%B5%84%E6%BA%90/Pasted%20image%2020241123230314.png)


#### 系统机理建立


### 从外部描述建立
由描述系统动态关系的**微分方程/差分方程**或**传递函数**建立

#### 传递函数无零点
[[友矩阵\|友矩阵]]

高阶微分方程：
$$\begin{align}
y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots + a_{1}y' +a_{0}y=b_{0} u(t)
\end{align}$$

对应传递函数：
$$\begin{align}
W(s)= \dfrac{b_{0}}{s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+\cdots + a_{1}s+a_{0}}
\end{align}$$
对应状态空间表达式：
$$\begin{align}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  B= \begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}\quad  C=  \begin{pmatrix}
b_{0}\quad 0\quad \cdots\quad 0
\end{pmatrix}
\end{align}$$



#### 传递函数有零点
高阶微分方程：
$$\begin{align}
y^{(n)}+a_{n-1}y^{(n-1)}+\cdots + a_{1}y' +a_{0}y=b_{m} u^{(m)}+ b_{m-1} u^{(m-1)}+\cdots + b_{1}u'+b_{0}u
\end{align}$$

对应传递函数：
$$\begin{align}
W(s)= \dfrac{b_{m}s^{m}+ b_{m-1} s^{m-1}+\cdots + b_{1}s+b_{0}}{s^{n}+a_{n-1}s^{n-1}+\cdots + a_{1}s+a_{0}}\quad  m\leq n
\end{align}$$

对应状态空间表达式：(当 $m=n$ 时)

形式一：
$$\begin{gathered}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  B= \begin{pmatrix}
0 \\ 0 \\ \vdots \\ 0 \\ 1
\end{pmatrix}\quad  \\
 \\
 C=  \begin{pmatrix}
b_{0}-a_{0}b_{n} \quad b_{1}-a_{1}b_{n}\quad \cdots\quad b_{n-1}-a_{n-1}b_{n}
\end{pmatrix}\quad  D=b_{n}
\end{gathered}$$

形式二：
$$\begin{gathered}
A= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 & \cdots & 0 \\
0 & 0 & 1 & \cdots & 0 \\
\vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
0 & 0 & 0 & \cdots & 1 \\
-a_0 & -a_1 & -a_2 & \cdots & -a_{n-1}
\end{pmatrix}\quad  
 B= \begin{pmatrix}
\beta_{n-1} \\ \beta_{n-2} \\ \vdots \\ \beta_{1} \\ \beta_{0}
\end{pmatrix}\quad  \\
 \\
 C=  \begin{pmatrix} 1 \quad  0\quad \cdots\quad 0\quad 0
\end{pmatrix}\quad \quad \quad \quad   D=\beta_{n} \\  \\
\begin{pmatrix}
1 \\a_{n-1} & 1  \\ a_{n-2} & a_{n-1} & 1  \\ \vdots  &  \vdots  & \ddots  & \ddots  \\  a_{0} & a_{1} & \cdots & a_{n-1 }  & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
\beta _{n} \\ \beta_{n-1} \\ \beta_{n-2} \\ \vdots \\ \beta_{0}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
b_{n} \\ b_{n-1 } \\b_{n-2} \\ \vdots \\ b_{0}
\end{pmatrix}
\end{gathered}$$





